---
title: "åœè«– åŸè‘—ç¬¬2ç‰ˆã®ç·´ç¿’å•é¡Œã‚’è§£ã„ã¦ã¿ã‚‹(1ç« -7)"
emoji: "ğŸ”„"
type: "idea" # tech: æŠ€è¡“è¨˜äº‹ / idea: ã‚¢ã‚¤ãƒ‡ã‚¢
topics: ["åœè«–", "math"]
published: true
---
[åœè«– åŸè‘—ç¬¬2ç‰ˆ](https://amzn.to/40w88Oq)ã®ç·´ç¿’å•é¡Œã‚’è§£ã„ã¦ã¿ã¾ã™ã€‚

:::message
å­¦ç¿’ä¸­ã®èº«ã®ãŸã‚ã€è§£ç­”ã¯å¿…ãšã—ã‚‚æ­£ã—ã„ã¨ã¯é™ã‚Šã¾ã›ã‚“â€¦ï¼
:::

# 1ç« -7

## é–¢æ‰‹ $F$ ãŒåŒå‹ã‹ã©ã†ã‹ã®ç¢ºèª

$F(f: X \to 2) = (f^{-1}(a), f^{-1}(b))$ ã¨ãªã‚‹é–¢æ‰‹ $F: \text{Sets}/2 \to \text{Sets} \times \text{Sets}$ ãŒåŒå‹ã‹ã©ã†ã‹ã‚’ç¢ºèªã™ã‚‹ã€‚

### é–¢æ‰‹ $F$ ã®ç¢ºèª

å°„ã¸ã®ä½œç”¨:

$$
F(h: (X \to 2) \to (Y \to 2)) = (h|_{f^{-1}(a)}, h|_{f^{-1}(b)})
$$

### é–¢æ‰‹ $F^{-1}$ ã®å®šç¾©

é–¢æ‰‹ $F^{-1}: \text{Sets} \times \text{Sets} \to \text{Sets}/2$ ã‚’ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«å®šç¾©ã™ã‚‹ã€‚

å¯¾è±¡ã¸ã®ä½œç”¨:

$(A, B) \in \text{Sets} \times \text{Sets}$ ã«å¯¾ã—ã¦ã€é›†åˆ $X = A \cup B$ ã¨å°„ $f: X \to 2$ ã‚’ç”¨ã„ã¦ã€ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«å®šç¾©ã™ã‚‹:

$$
f(x) =
\begin{cases}
a & \text{if } x \in A \\
b & \text{if } x \in B
\end{cases} \\

F^{-1}(A, B) = f
$$

å°„ã¸ã®ä½œç”¨:

$(h_A, h_B): (A_1, B_1) \to (A_2, B_2)$ ã«å¯¾ã—ã¦ã€é›†åˆ $X_1 = A_1 \cup B_1$ ã¨é›†åˆ $X_2 = A_2 \cup B_2$ ã¨é–¢æ•° $h: X_1 \to X_2$ ã‚’ç”¨ã„ã¦ã€ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«å®šç¾©ã™ã‚‹:

$$
h(x) =
\begin{cases}
h_A(x) & \text{if } x \in A_1 \\
h_B(x) & \text{if } x \in B_1
\end{cases} \\

F^{-1}(h_A, h_B) = h
$$

### $F^{-1}$ ãŒ $F$ ã®é€†å°„ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã®ç¢ºèª

#### $F \circ F^{-1} = \text{id}$ ã®ç¢ºèª

å¯¾è±¡ $A, B \in \text{Sets}$ ã«å¯¾ã—ã¦ã€ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«ç¢ºèªã™ã‚‹:

$$
F(F^{-1}(A, B)) = F(f) = (f^{-1}(a), f^{-1}(b)) = (A, B)
$$

å°„ $(h_A, h_B): (A_1, B_1) \to (A_2, B_2)$  ã«å¯¾ã—ã¦ã€ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«ç¢ºèªã™ã‚‹:

$$
\begin{aligned}
F(F^{-1}(h_A, h_B)) &= F(h) \\
&= (h|_{f^{-1}(a)}, h|_{f^{-1}(b)}) \\
&= (h|_{A_1}, h|_{B_1}) \\
&= (h_A, h_B)
\end{aligned}
$$

ã‚ˆã£ã¦ã€ $F \circ F^{-1} = \text{id}$ ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ã€‚

#### $F^{-1} \circ F = \text{id}$ ã®ç¢ºèª

å¯¾è±¡ $f: X \to 2$ ã«å¯¾ã—ã¦ã€ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«ç¢ºèªã™ã‚‹:

$$
F^{-1}(F(f)) = F^{-1}(f^{-1}(a), f^{-1}(b)) = F^{-1}(A, B) = f
$$

å°„ $h: (X \to 2) \to (Y \to 2)$ ã«å¯¾ã—ã¦ã€ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«ç¢ºèªã™ã‚‹:

$$
\begin{aligned}
F^{-1}(F(h)) &= F^{-1}((h|_{f^{-1}(a)}, h|_{f^{-1}(b)})) \\
&= F^{-1}(h_A, h_B) \\
&= h
\end{aligned}
$$

ã‚ˆã£ã¦ã€ $F^{-1} \circ F = \text{id}$ ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ã€‚

## é–¢æ‰‹ $G: \text{Sets}/1 \to \text{Sets}$ ã®å ´åˆ

é–¢æ‰‹ $G: \text{Sets}/1 \to \text{Sets}$ ã‚’ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«å®šç¾©ã™ã‚‹ã€‚

å¯¾è±¡ã¸ã®ä½œç”¨:

$$
G(f: X \to 1) = X
$$

å°„ã¸ã®ä½œç”¨:

$$
G(h: (X \to 1) \to (Y \to 1)) = X \to Y
$$

ã“ã®å ´åˆã€ $G$ ã¯åŒå‹ã§ã‚ã‚‹ã€‚

# å‚è€ƒæ–‡çŒ®
[Category Theory (Oxford Logic Guides)](https://amzn.to/4awkkSJ)
[åœè«– åŸè‘—ç¬¬2ç‰ˆ](https://amzn.to/40w88Oq)